有冇人覺得讀Social Science (except Econ)真係好冇用

讀啲呀媽係女嘅嘢，根本就徙鳩曬時間金錢
你老豆老母俾咁多錢你供你讀書，走去讀個根本冇撚用嘅科？

根本呢一科就應該殺科，全力谷Science / Engine / Econ / BBA

唔洗except Econ

soical既野，好死者

唔覺
不過係香港冇人欣賞

經過呢9個月仲覺得social science 無用？

香港地如果你以搵幾多銀計，讀好多野都無用但係其實無論讀乜major都會學到一種sense
利申：It9

science=乞食
Social science =非常乞食

老豆老母俾咁多錢你供你讀書?
香港地唔係讀國際學校／去外國留學嘅話要駛幾多錢？

我諗唔只讀Social Science 嘅人先發現問題所在

幾十萬

見到連登個個諗住要光復乜乜物物 但唔知香港政制 唔識國際關係 就知social science好重要

係重要，但唔需要特登讀個degree，自學都得

乜7都自學得架啦

bba好有用
HR先最撚冇用

自學完就做到沈旭暉

BBA 咪又係 social science 的一部分

Econ都好冇用

沖前既
ive隨時都多過社科

計搵食，的確麻麻
但係讀過就覺得好正

BBA 根本就係 Social Science

此話何解？

Social Science Education =/= Nature of Social Science

屌你死開啦，日日喺度鳩up

Blocked

Social Science 指用科學方法研究社會的東西，解釋人類行為。商科和經濟都係社會科學的一部分，因為商業都係人類的行為。

政政撚同bba撚割席先

社工

政治，法律，管理，行政，心理，社會學，歷史學，商業，金融，會計，經濟，市場學，皆屬社會科學。

屌那媽條撚屌咩都唔識喺度亂講
SociSci 同 BBA 根本兩樣嘢嚟，點解可以咁怪雞將BBA 擺入文社科入面？

定係學大陸一樣分文組同理組呀？大陸冇商科呢家嘢woo

BBA 係社會科學的一部分。
不過社會科學係一個好大的discipline
所以香港的教育
將公共管理的社會科學（傳統文科類）
和商業管理的社會科學（商科類）再細分教咁解。

同意，econ都根本係鳩up。冇佢個世界嘅經濟發展唔會有影響。

讀完social science 出嚟做社工都得，起碼餓唔死先。

都唔係講緊讀social sci會變勇武

你自學化學物理同工程嚟睇下，冇實驗室你點做實驗？冇人教你點識D概念？

文科：Social Science (Public Administration)
商科：Social Science (Business Administration)

所以 Human resource management 係商科，但Politics and social administration 係文科/社會科學。但大家都係讀點樣管人及管一個大組織。

讀其他社科做唔到社工，一定要actually 讀soc work先有牌做到

自學咪變左D理論撚囉
讀social science係要observe, 討論,
將理論同經驗混合
無課堂同導修既思辯過程
最後變左空中樓閣堆砌文字既人

有網絡可以學，冇得做實驗一樣可以學概念。
有些程式可以模擬實驗效果。
加上學校的理科訓練都係以理論為主。
實驗只係訓練的一小部分。

你自學社科黎睇，冇人教你點做field work, research, 概念 你點識依啲野
唔好以為識講下民主 就讀到社科野

唔係喎，讀社會科學，大學先會做理論撚呀。
李嘉誠冇讀過商科及社會科學，一樣勁。
林鄭讀完社會學，成績仲好好，咪又係史上最差特首。

咁當science可以自學，但讀eng係為咗第時考工程師牌，自學冇cert冇認受性，自學唔到喇掛。

新三大
東大 恒大 教大

Econ一樣後悔

自學九成，再進修一成考牌囉。
外國好多考試，唔駛讀過都比你考。
考完再過黎香港認。

係

強詞奪理

識social science都唔見得會光復到香港

咁高階嘅科學，我好懷疑係咪真係自學到……有冇成功例子？

係香港 係得法律 金融 會計有d用

讀書講有無用？

早前睇過有條女。
中學和Degree讀文科，碩士讀商科，
有一日去左準天文學演講，了解到宇宙的偉大，
之後想轉行做科學家，研究天體物理學和量子力學，後來取得博士學位，做埋物理科學家。

外國有大學肯收佢讀，香港太保守一定唔俾

Agger

其實冇需要同嗰隻傻鳩繼續傾落去
成撚日講啲似是而非嘅嘢

相信佢唔係普通人

佢話佢聽演講前，連銀河系都唔知係咩
但幾年訓練，就由科學白痴變科學博士。

比你讀都辛苦到仆街！！

Eco=馬後炮

咪同佢吹下囉

樓匕自己唔明，咪怨天由人。道理當歪理。
人地條女，由唔識科學，變科學博士。
樓主係度日生夜生，一無事處。

模擬實驗都講得出就知你乜柒都唔識啦如果種菌做testing做synthesis對撚住本書同電腦就學到，仲洗撚入lab做？你以為個個都做computational scientist / engineer（仲要自學返黎）？

但就你個例子黎睇，佢都唔係自學丫，有博士學位嘅明顯係喺大學到讀。

而且佢個例子正正證明科學嘅偉大，同埋自學唔倒。

佢要自學到某個level，大學先收佢讀博士。

social science 講嘅係日常生活，人與人之間等等
可能係因為講平日身邊發生嘅大小事
所以先比到人一種 隨口up都識嘅感覺
但其實透過依啲日常小事
觀察,分析,總合先得出黎嘅theory 學術要求係好高

當然 你都可以照話social sci冇用 不過就一炮過話埋其他人文學科冇用

agree,吹水野

可以收冇相關degree或master嘅人做博士生架咩？

科學就係偉大，先自學到。
香港人覺得自學唔到，只係俾香港教育制度洗左腦。
因為香港唔係母語教學，老師冇咁容易教和學生冇咁易吸收，而理科又係比較難些。
但外國大學一般唔會有呢種思想。

世界經濟已經唔係跟econ套理論去run
廢到不得了

外國大學

只有讀完社會工作嘅HD/Degree/Master課程嘅人先可以考到社工牌架Ching

所以可以話social science係常識，預計人人都要識，人人都會吹，而低階科學亦係常識嘅一環，因此而家小學嘅常識科係包晒以前嘅社科健。

既然係常識，需唔需要特登係大學度讀個degree呀？

你講2個theory apply落逃犯條例同反送中運動黎睇吓

我覺得係掉返轉。
Social Science 係本身太複雜，連頂尖學者都搞唔明，所以讀的野好浮，所以先同常識一樣程度。理科比較簡單少少，大眾唔明，但專家明。

林鄭讀完社會學，搞到一獲粥，可見一班。

social contract

咁用淋病呢個例子就可以證明，原來社科畢業嘅都可以管治香港社會到完全失敗嘅地步，咁讀嚟做乜？

轉篇台灣文

在討論『 為什麼輕人文學科 』這個議題前，

也許可以先反向思考『 為什麼人文學科重要 』。

那麼，

先舉一個最近大家普遍都聽過的話題開始吧。

最近韓國的電影《釜山行》( 臺灣譯：屍速列車 )

票房長紅，

大家在討論為什麼臺灣拍不出這樣的片子時，

不外乎討論特效的先進、韓國電影產業的發達。

但其實《屍速列車》之所以成功，

電影整體看起來流暢動人，

並不是只有場面或特效這些表層的東西，

而是因為劇本也很不錯，

劇本串起整部電影的主幹。

許多好的電影，

都是奠基在深刻的人文思想與社會議題上，

譬如說侏儸紀公園，

一方面展現了科技的進步，

但一方面其實也是在討論『 人和自然的關係 』、『 商業利益能否控制一切 』等等議題
。

而好的劇本便是反應在社會的人文思想上，

譬如說，

《釜山行》的劇情中

探討人性善惡 ( 該不該在緊急時刻讓座 )

探討道德勇氣 ( 你願不願意犧牲自己成就別人 )

探討社會階級 ( 遊民和一般民眾的對比 )

探討韓戰帶來的社會疑慮 ( 首爾→釜山是當年南韓撤退的路線 )

探討人民必須對政府抱持懷疑 ( 認為政府的話不可盡信 )

以及更多精神層面的問題，

這些東西，就是所謂的『人文精神』，

對歷史、政治、社會、文字、美學的掌握。

成就了這樣一部電影。

這些都不是用數字可以看出來的東西。

以上簡單歸因，

致使這部電影不是只有看爽，

而多了人文素養的厚度在裡面，

也看到韓國要成為文化大國的企圖心。

在臺灣的社會氛圍下，

臺灣再怎麼拍，

永遠都只有校園情愛、無腦搞笑、所謂的熱血 ( 盲動 ) ，整個國家像長不大的孩子。

嘻嘻哈哈過了以後，

什麼都沒有。

臺灣沒有長時間厚植屬於自己的人文素養，

以致於整個社會系統都出現很大的問題，

應該文理並重，全力發展國家，

卻失衡一面倒的重理輕文，

甚至是重理蔑文。

( 基本上沒有同理心的輕蔑，也是人文素養不足的一種表現 )

臺灣人不重視人文素養的結果會是如何呢？

就幾個普遍看得到的現象來看看。

※ 不重視歷史 →

不知道自己是誰，不知道自己的定位，不知道該往哪去，隨波逐流。

永遠在讚歎別人的歷史，卻忽視自己的歷史，遑論史觀的培養。

沒有歷史感，就沒有民族集體自信。

※ 不重視哲學 →

哲學不能賺錢，所以什麼道德的、公平的、正義的、永續的議題，都與我無關，造就短視
近利的民族性。

※ 不重視美學 →

城市市容亂七八糟，穿搭品味非常廉價，遊樂區永遠只有東拼西湊、人工加工的『愛情』
、『幸福』、『樂活』、『彩繪村』。

上次南投吊橋事件就是人文素養不足最好的證明，而且還不只這個個案。

不願意花心思精緻化臺灣自己的東西，直接拉國外的東西回來拼裝改造，造成更可怕的惡
性循環。

※ 不重視政治 →

臺灣現行的『 關心政治 』並不是民主素養深厚的關心政治，而是造神狂熱、派系分贓、
人身攻擊、簡單二分法的單向批鬥，也導致民主常常帶來的不是希望，而是災難。

※ 不重視文學 →

思想薄弱，用字庸俗化，把無聊跟隨便當有趣，綜藝節目廉價化、馬戲團化、黃色化，寫
出來的東西也不是奠基在臺灣的人文社會關懷上，譁眾取寵者眾。

就歷史時間軸來看的話，

戰後的臺灣普遍喪失人文精神已久，

這固然和我們的教育制度、產業結構有關，

但有什麼樣的環境，就會長出什麼樣的果子。

『 雞生蛋、蛋生雞 』這樣的哲學循環，

其實也是人文精神思考的一種。

有什麼樣的民眾 → 有什麼樣的大眾喜好 → 有什麼樣的流行 → 有什麼樣的社會趨勢
→ 有什麼樣的國家 → 有什麼樣的政策 → 有什麼樣的社會風氣 → 有什麼樣的民眾 →
…………。

如此惡性無限迴圈。

媒體素質差 → 沒有人文精神 ( 媒體道德淪喪 ) → 出產品質差的節目 → 大眾接受無
用垃圾 → 習以為常 → 媒體素質更差 …

城市市容糟 → 沒有人文精神 ( 城市發展跟我無關、美術不重要 ) → 大眾生活在沒有
美感的城市 → 習以為常 → 美感繼續消喪 → 城市市容更差 …

嘲笑人文思想話題 → 沒有人文精神 ( 聊這些東西沒用、假掰、裝清高 ) → 大眾只愛
思考吃喝玩樂 → 習以為常 → 膚淺流行盲從 → 繼續嘲笑人文思想 ……

拼命省錢 → 品味廉價 → 沒有人文精神 ( 沒有改善國家社會系統的政治哲學觀 ) →
生活品質低落 → 繼續省錢 → 品味更廉價 …

沒有歷史感 → 沒有認同感 → 沒有人文精神 ( 不知我是誰，不知臺灣文化價值傳承的
重要性 ) → 不認同自己 → 喪失主體精神 → 臺灣就是這樣啊！臺灣就是鬼島的錯誤認
知 → 沒有歷史感 → 沒有認同感 ……

到最後，

『 臺灣價值 』竟成為沒有人文精神的的代名詞，

變成逐銅臭而活的機器，( 和釜山行裡面那些看到活人就飛撲上去的活屍根本無異 )

沒有人文思想中的土地認同感，

整個國家非常膚淺、浮躁、表面文化，

所以移民、出走、劣幣逐良幣不斷上演，

國家質感無法再提升，

沒有成為一個真正大國的擔當和格局，

繼續被邊緣化，

沒有人文精神素養的國民再進入各領域，

繼續複製 ( 惡化 ) 這樣的價值觀。

人文宏觀、理工微觀，

人文感性、理工理性，

人文發想、理工歸納，

缺一不可，相輔相成，不能偏廢。

更何況文理本就不是一條涇渭分明的線。

臺灣的氣氛卻是要消滅自己的人文精神，

並且持續以短暫的利益衡量人文學科的價值。

一個人，

把靈魂抽掉，

還能稱為人嗎？

同樣，

一個國家，

把人文思想抽掉，

也只能淪為代工的機器。

人文素養不重要嗎？

沙漠是開不出動人的花的，

只有食腐的禿鷹和帶刺的仙人掌，

而我相信，

臺灣不應該只有這樣。

兩樣嚟

學科中，越多爭議，越冇共識，證明學科越複雜，越多錯或唔清楚的地方。

學科越清楚，越準確，越少爭議。

冇人會爭議阿媽係咪女人。

科學一向都比較少爭議，社會科學（特別政治）一向多爭議，自己諗下。

但調返轉睇，帶領香港走向黃金時代嘅麥理浩喺牛津係讀歷史系

咁你覺得點先可以令社科避免變成吹水鳩up科目，對社會真係有價值丫！？

係咪證明歷史有用過讀社科
再更正：林鄭係讀社會學

其實自學+有lab(lab有safety officer睇住)就學得識。
自學理論都學左七至八成。
香港冇公眾實驗室就冇計。

我唔係否定歷史冇用 不過你咁講有啲以偏蓋全

因為歷史唔係社科，係純文科，唔係吹水科嚟，係有根有據，當然政治立場會影響歷史觀點，好似支那同日本對日支戰爭嘅史觀好唔同。

肥彭都係歷史出身，所以治理香港能力出色。

呢樣真係要學者努力。
社科變成堅實科，相信比理科更深奧。
以前理科野（中醫、風水、占星、鍊金）都係浮野，甚至係騙人野，浮到無輪。後來科學革命，先變到現在咁準確，有咁大成就。相信社科未來一樣得。

咁真係要徹底改革，或者索性放棄追求科學化，正如法律系，設計系，傳播系，文科等唔需要特別標榜咩科學性。因為盲目追求科學性係冇意思，永遠唔可能追上生物物理化學電腦工程等科目嘅。

治理好一個地區如果只係單單管治者一個因素既話，你會唔會太受中國歷史個套明君史觀影響左？
忽略左國際大環境，內部制度諸如此類既因素？

所謂讀u都係自學
走哂堂睇番notes仲算唔算有人教

以前的理科：風水、玄學、中醫、占星、鍊金術
浮都無人有，甚至係騙人。
經科學革命後，才有今日成就。
社會科學也需要一場大改革。
顯微鏡改革醫學，電的發明改革工業和物理。

暫時睇，互聯網發明，可仔細紀錄歷史。等互聯網記錄多千幾年歷史+大數據分析，可能係社會科學走向科學化的里程。

互聯網，可能就係社會科學的顯微鏡。
只不過普及左唔夠二十年，所以未有料到住。
等耐些啦。

講到底香港人理科差,所以負評,完

因為有更高階嘅科學被發現 所以先將某啲知識列為低階

小學常識唔係教專教淺易嘅知識
而係教每個人都要知嘅common sense
為咗達到依個目的先將佢簡淺化

同埋社科討論貼身問題唔等於淺易

要等千幾年！！！？？？

其實都有可能。
可能唔可以用科學方法研究大社會。
科學成功，因科學可以在實驗室反覆做實驗。
心理學都仲可以做下心理實驗。
但社會咁大點做，唔通搵幾十億人做白老鼠咩？

其實上面係邊個黎 我完全封鎖咗佢
點樣unblock返

集思港益

冇計，要累積經驗，科學有實驗可以試。
社會科學要點做實驗去試？
唯有信歷史。
但以前未有網絡，歷史只係官員和智識分子寫，未能深入記錄。只有網路才能做到深入記錄。
等多千幾年累積深入記錄的歷史，應該可以找到堅實的社會科學理論。

以你嘅邏輯，誇張d講，你連中學都唔洗讀，只要你識字，就可以自學任何領域。但係咁唔代表你比學費入大學讀個degree翻黎冇用。

當你真係自學過，就會發現幾層問題。第一係如何係呢個領域入門，你當然可以搵一堆書同影片自學，但你到底點樣去篩選呢堆資源，點知會唔會會學壞手勢，呢個係自學一大難題。你買degree讀書，其中一舊錢就係付出喺買一堆比較有系統已經整理好嘅教材，不需自行花大量時間篩檢。

第二係如何精通你嘅技巧。以學廚為例，你的確可以跟住條片學standardized 嘅技巧，你可以跟住個menu照開10分鐘大火、再5分鐘細火，會煮出個standardized菜式。但係咁唔會足以保證你成為一流廚師，因為有d細節技巧你必須要有經驗嘅人指導你學，你自己摸摸摸可能10年都摸唔到個竅門。你買個degree就係會保證你"買到"一個有咁上下質素保證嘅人指導你。

第三，有d資源唔係話你買到就買到。最簡單例子就係學任何醫療科，唔通人人都可以比錢買條屍返黎自己劏，或者比錢租部機租個人比你實習試下診治？

第四，如果你係要學進階課題，要去到睇paper程度、做hands on research果種，網絡係好偉大，但唔係萬能，你會去到一個點，發現你根本search唔到你要嘅野。有大學有個研究機構就係令你建立人脈，係個research group入面一齊work with the similar topic，甚至可以搵隔離系嘅人問野。

以上仲未提你自學時資源（材料同錢）有限、冇一個群體學習環境、冇人身邊特登support你、自律嘅問題。簡單黎講，你堆理想化自學就係只能算鳩up，現實上（至少目前）係不會完全可行，亦不能apply上每個人度。

唔一定話衝前嘅睇野真係可以闊啲嘅
我諗social science 其中一個訓練都係睇社會嘅角度可以好唔同

不完全同意

Econ嘅理論不斷更新同修正，所以不存在「econ套理論」。經濟學家不斷咁搬龍門，呢套theory唔work，第二個流派就會走出嚟。

Econ理論永遠都唔會啱，但同時永遠都唔會錯。

利申econ狗

以前唔係好多科學家都係無師自通咩

Adam smith寫國富論唔通又有人教佢現代經濟學？

自學 Example

香港人慣在依賴老師，唔識自學

BBA先垃圾，grad咗做啲駛讀過BBA都做得嘅工

對

人文學科的領域重要，不等於人文學科教育重要。
兩回事。
社會科學好重要，也不等於社會科學教育好重要。

你發現問題，再搵答案，學習前人的發現的問題及研究結果，整個過程乜學科都差唔多
而專研究人嘅行為學科，一群人嘅學科咩叫social science

有好多科你唔洗專登去讀，你都識架
你玩開車，自己睇下睇下都識整車
你唔洗讀IT都諗到binary search

咁民主及當代普世價值都有討論及論證過程

問題事實上，讀社科啲人沖又唔敢沖
講既野同一般大學生亦冇大分別

學格鬥技能手撕幾隻便衣狗好過睇社會啦

姐咪又係吹水佬
讀左書做維園阿伯，冇實際技能仲要錫身

啱 沈旭暉都只係一個識吹水嘅垃圾

你舉個咁嘅所謂例子，幾乎就冇回應緊我質疑。
假設你只回應緊第一點，我只能夠話係姑且答到。coursera同edx的確係比較優質嘅入門platform。我都唔否認，讀呢堆course有時的確係仲好讀過u嘅course。
不過你要注意，你依然會花額外時間去篩選邊d course你係要讀（coursera Edx同樣有十鳩幾廿個同topic course你選），同思考邊d你值得比錢去做埋佢個assignment exam。
再者，其實更重要嘅問題係我後面幾點嘅質疑，呢堆course通常fundamental course易搵，好多僅相當於Year 1-2 courses，你要鑽研更深入，coursera edX等online course唔會滿足到你嘅需要，在此不贅。

話之你學到the rock 咁啦武力從來不對等 接受現實啦師兄

師兄拎左身邊嘅朋友當全部社科仔？

香港個環境用唔著某一科啫
唔通香港科技樹唔撳 就嘥銀時無用咩

睇呢到啲人講野 就知唔關讀咩科事 係logic問題

李嘉誠例子往往帶出知識係咪一定要係大學吸收。 BBA嘅知識普遍歸納唔同嘅business model，佢哋嘅強弱喺邊度，營銷方法等。 咁係咪代表如果冇讀大學，人就唔識呢啲嘢呢。街市買魚買菜，都知幾時加價幾時減價，點樣薄利多銷。唔通呢啲嘢又要讀大學先識呀。而通常啲人講李嘉誠例子，都會忽略佢背後有一班讀過大學嘅精英，幫佢打造李氏王國。

林鄭讀社會學-->搞到香港咁差--> 社會科學冇用 goodest logic用一個人就可以 歸納出社會科學冇用，你好叻呀:政治學x心理學有課題專研究一個leader personality同埋個問題係，就算佢係最好特首都冇撚用。依家係個制度有問題，根本就唔係一個民主嘅制度

利申 社會科學老鬼，望住你班兒登仔講野好撚好笑。喺職場接觸唔同科嘅人都帶有自己嘅獨特睇法，每一科都有自己嘅 貢獻。 但係連登真係唔好太認真，你見到啲人嘅logic，全部都係戇鳩鳩咁樣。

但睇完你大段野，你冇論證過點解社會科學唔係得吧口既理論撚

同最重要既point，社科人係咪真係普遍地係社會問題上表達出準確而別其他人優秀既做法同睇法

希望你可以講解下，始終呢度上網姐，驗證唔洗太嚴謹，講下你自己諗法，冇太多邏輯漏洞就得

首先唔明咩叫做理論撚 (sor社科撚下下都要講定義 我都知好鳩)

例如牛頓佢發現地心吸力，跟住佢用理論+實證去論證地球係有地心吸力。 但邏輯上 地心吸力喺牛頓未發現之前 佢都一直存在， 而佢嘅性質喺1000年前後都係一樣。(求科學撚屌得細力啲)

但社科係歸納出人類係社會嘅行為， 並以科學嘅方法解釋。例如huntington講third wave 之後大部分國家都會步向民主， 事實上好多學者同埋現實嘅例子都證明唔係咁。 人類係會變嘅，你要歸納出一套完整嘅theory去解釋呢個社會，我會話係冇乜可能。咁係咪因為我唔100%咁解釋社會行為，就係理論撚?? 咁所以咩係得把口嘅理論撚??

我會話 社科學者 係社會問題上能夠表達出準確而有別於別人優秀嘅做法同睇法。香港社科(ugc)學習嘅時候只係訓練你多角度思考，睇下唔同理論嘅利弊。但係咪我發展一套睇法出嚟，而假設睇法優秀時，個世界就跟住我走?? 其中嘅例子 就係周永新教授 受林鄭委託，研究全民退休保障， 提出方案後 但林鄭政府冇接受到， 個方案係我可以話好正，但林鄭否決背後有政治因素。

Sor for 長文

好簡單, 呢啲網上課程取締咗大學未?
自學有用唔等如大學冇用。
事物存在就有佢價值, 事實勝於雄辯。

呢些比較高質素的網上課程，只係由2012年開始搞
在社會只興起左幾年，十年都未夠
大學和傳統教育有超過1000年歷史
短短幾年歷史，搞到咁多大學肯參與，咁多好評，已經好勁。
相反，大學教育，1000年歷史，都仲有咁多問題，先有問題

真係難為師兄仲浪費唇舌同個痴線佬講道理

係我就一早block 鳩咗佢

jm9 自膠下先 唔知有冇get錯

白居易兄你講嗰個痴線佬 係講緊集思港益 定係小弟我呀

我打成段嘢出嚟係想駁斥你 李嘉誠同林鄭月娥個例子戇鳩 冇logic可言 同埋你成個主題都好戇鳩......